<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on HOTTA Tatsuya&#39;s Portfolio 2021</title>
    <link>https://mi-ki-ri.github.io/portfolio-2021/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on HOTTA Tatsuya&#39;s Portfolio 2021</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Wed, 14 Jul 2021 17:47:00 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://mi-ki-ri.github.io/portfolio-2021/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Susanoo</title>
      <link>https://mi-ki-ri.github.io/portfolio-2021/post/susanoo/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Jul 2021 17:47:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://mi-ki-ri.github.io/portfolio-2021/post/susanoo/</guid>
      <description>老いたる素戔嗚尊 芥川龍之介
　一
　高志こしの大蛇をろちを退治した素戔嗚すさのをは、櫛名田姫くしなだひめを娶めとると同時に、足名椎あしなつちが治めてゐた部落の長をさとなる事になつた。 足名椎は彼等夫婦の為に、出雲いづもの須賀へ八広殿やひろどのを建てた。宮は千木ちぎが天雲あまぐもに隠れる程大きな建築であつた。 彼は新しい妻と共に、静な朝夕を送り始めた。風の声も浪の水沫しぶきも、或は夜空の星の光も今は再ふたたび彼を誘つて、広漠とした太古の天地に、さまよはせる事は出来なくなつた。既に父とならうとしてゐた彼は、この宮の太い棟木むなぎの下に、――赤と白とに狩の図を描いた、彼の部屋の四壁の内に、高天原たかまがはらの国が与へなかつた炉辺の幸福を見出したのであつた。 彼等は一しよに食事をしたり、未来の計画を話し合つたりした。時々は宮のまはりにある、柏の林に歩みを運んで、その小さな花房の地に落ちたのを踏みながら、夢のやうな小鳥の啼く声に、耳を傾ける事もあつた。彼は妻に優しかつた。声にも、身ぶりにも、眼の中にも、昔のやうな荒々しさは、二度と影さえも現さなかつた。 しかし稀に夢の中では、暗黒くらやみに蠢うごめく怪物や、見えない手の揮ふるふ剣つるぎの光が、もう一度彼を殺伐な争闘の心につれて行つた。が、何時も眼がさめると、彼はすぐ妻の事や部落の事を思ひ出す程、綺麗にその夢を忘れてゐた。 間もなく彼等は父母になつた。彼はその生れた男の子に、八島士奴美やしまじぬみと云ふ名を与へた。八島士奴美は彼よりも、女親の櫛名田姫に似た、気立ての美しい男であつた。 月日は川のやうに流れて行つた。 その間に彼は何人かの妻を娶めとつて、更に多くの子の父になつた。それらの子は皆人となると、彼の命ずる儘に兵士を率ゐて、国々の部落を従へに行つた。 彼の名は子孫の殖えると共に、次第に遠くまで伝はつて行つた。国々の部落は彼のもとへ、続々と貢みつぎを奉りに来た。それらの貢を運ぶ舟は、絹や毛革や玉と共に、須賀の宮を仰ぎに来る国々の民をも乗せてゐた。 或日彼はさう云ふ民の中に、高天原の国から来た三人の若者を発見した。彼等は皆当年の彼のやうな、筋骨の逞たくましい男であつた。彼は彼等を宮に召して、手づから酒を飲ませてやつた。それは今まで何人なんぴとも、この勇猛な部落の長から、受けたことのない待遇であつた。若者たちも始めの内は、彼の意嚮いかうを量はかりかねて、多少の畏怖を抱いたらしかつた。しかし酒がまはり出すと、彼の所望する通り、甕みかの底を打ち鳴らして、高天原の国の歌を唱つた。 彼等が宮を下る時、彼は一振の剣を取つて、 「これはおれが高志こしの大蛇をろちを斬つた時、その尾の中にあつた剣だ。これをお前たちに預けるから、お前たちの故郷の女君をんなぎみに渡してくれい。」と云ひつけた。 若者たちはその剣を捧げて、彼の前に跪ひざまづきながら、死んでも彼の命令に背そむかないと云ふ誓ひを立てた。 彼はそれから独り海辺へ行つて、彼等を乗せた舟の帆が、だんだん荒い波の向うに、遠くなつて行くのを見送つた。帆は霧を破る日の光を受けて、丁度中空を行くやうに、たつた一つ閃いてゐた。
　二
　しかし死は素戔嗚夫婦をも赦ゆるさなかつた。 八島士奴美やしまじぬみがおとなしい若者になつた時、櫛名田姫はふと病に罹かかつて、一月ばかりの後に命を殞おとした。何人か妻があつたとは云へ、彼が彼自身のやうに愛してゐたのは、やはり彼女一人だけであつた。だから彼は喪屋もやが出来ると、まだ美しい妻の死骸の前に、七日七晩坐つた儘、黙然もくねんと涙を流してゐた。 宮の中はその間、慟哭どうこくの声に溢れてゐた。殊に幼い須世理姫すせりひめが、しつきりなく歎き悲しむ声には、宮の外を通るものさえ、涙を落さずにはゐられなかつた。彼女は――この八島士奴美のたつた一人の妹は、兄が母に似てゐる通り、情熱の烈しい父に似た、男まさりの娘であつた。 やがて櫛名田姫の亡なき骸がらは、生前彼女が用ひてゐた、玉や鏡や衣服と共に、須賀の宮から遠くない、小山の腹に埋められた。が、素戔嗚はその上に、黄泉路よみぢの彼女を慰むべく、今まで妻に仕へてゐた十一人の女たちをも、埋め殺す事を忘れなかつた。女たちは皆、装ひを凝こらして、いそいそと死に急いで行つた。するとそれを見た部落の老人たちは、いづれも眉をひそめながら、私ひそかに素戔嗚の暴挙を非難し合つた。 「十一人！　尊みことは部落の旧習に全然無頓着で御出でなさる。第一の妃きさきが御なくなりなすつたのに、十一人しか黄泉よみの御供を御させ申さないと云ふ法があらうか？　たつた皆で十一人！」 葬はうむりが全く終つた後、素戔嗚は急に思ひ立つて、八島士奴美に世を譲つた。さうして彼自身は須世理姫と共に、遠い海の向うにある根堅洲国ねのがたすくにへ移り住んだ。 其処は彼が流浪中に、最も風土の美しいのを愛した、四面海の無人島であつた。彼はこの島の南の小山に、茅葺かやぶきの宮を営ませて、安らかな余生を送る事にした。 彼は既に髪の毛が、麻のやうな色に変つてゐた。が、老年もまだ彼の力を奪ひ去る事が出来ない事は、時々彼の眼に去来する、精悍せいかんな光にも明かであつた。いや、彼の顔はどうかすると、須賀の宮にゐた時より、更に野蛮な精彩を加へる事もないではなかつた。彼は彼自身気づかなかつたが、この島に移り住んで以来、今まで彼の中に眠つてゐた野性が、何時いつか又眼をさまして来たのであつた。 彼は娘の須世理姫と共に、蜂や蛇を飼ひ馴らした。蜂は勿論蜜を取る為、蛇は征矢そやの鏃やじりに塗るべき、劇烈な毒を得る為であつた。それから狩や漁の暇に、彼は彼の学んだ武芸や魔術を、一々須世理姫に教へ聞かせた。須世理姫はかう云ふ生活の中に、だんだん男にも負けないやうな、雄々しい女になつて行つた。しかし姿だけは依然として、櫛名田姫の面影を止めた、気高い美しさを失はなかつた。 宮のまはりにある椋むくの林は、何度となく芽を吹いて、何度となく又葉を落した。其度に彼は髯ひげだらけの顔に、愈いよいよ皺の数を加へ、須世理姫は始終微笑ほほゑんだ瞳に、益ますます涼しさを加へて行つた。
　三
　或日素戔嗚が宮の前の、椋の木の下に坐りながら、大きな牡鹿の皮を剥はいでゐると、海へ水を浴びに行つた須世理姫が、見慣れない若者と一しよに帰つて来た。 「御父様、この方に唯今御目にかかりましたから、此処まで御伴おともして参りました。」 須世理姫はかう云つて、やつと身を起した素戔嗚に、遠い国の若者を引き合はせた。 若者は眉目の描いたやうな、肩幅の広い男であつた。それが赤や青の頸珠くびたまを飾つて、太い高麗剣こまつるぎを佩はいてゐる容子ようすは、殆ど年少時代そのものが目前に現れたやうに見えた。 素戔嗚は恭うやうやしい若者の会釈ゑしやくを受けながら、 「御前の名は何と云ふ？」と、無躾ぶしつけな問を抛はふりつけた。 「葦原醜男あしはらしこをと申します。」 「どうしてこの島へやつて来た？」 「食物や水が欲しかつたものですから、わざわざ舟をつけたのです。」 若者は悪びれた顔もせずに、一々はつきり返事をした。 「さうか。ではあちらへ行つて、勝手に食事をするが好い。須世理姫、案内はお前に任せるから。」 二人が宮の中にはいつた時、素戔嗚は又椋の木かげに、器用に刀子たうすを動かしながら、牡鹿の皮を剥ぎ始めた。が、彼の心は何時の間にか、妙な動揺を感じてゐた。それは丁度晴天の海に似た、今までの静な生活の空に、嵐を先触れる雲の影が、動かうとするやうな心もちであつた。 鹿の皮を剥ぎ終つた彼が、宮の中へ帰つたのは、もう薄暗い時分であつた。彼は広い階段きざはしを上ると、何時もの通り何気なく、大広間の戸口に垂れてゐる、白い帷とばりを掲げて見た。すると須世理姫と葦原醜男とが、まるで塒ねぐらを荒らされた、二羽の睦むつまじい小鳥のやうに、倉皇さうくわうと菅畳すがだたみから身を起した。彼は苦い顔をしながら、のそのそ部屋の中へ歩を運んだが、やがて葦原醜男の顔へ、じろりと忌々いまいましさうな視線をやると、 「お前は今夜此処へ泊つて、舟旅の疲れを休めて行くが好い。」と、半ば命令的な言葉をかけた。 葦原醜男は彼の言葉に、嬉しさうな会釈ゑしやくを返したが、それでもまだ何となく、間の悪げな気色けしきは隠せなかつた。 「ではすぐにあちらへ行つて、遠慮なく横になつてくれい。須世理姫――」 素戔嗚は娘を振り返ると、突然嘲あざけるやうな声を出した。 「この男を早速蜂の室むろへつれて行つてやるが好い。」 須世理姫は一瞬間、色を失つたやうであつた。 「早くしないか！」 父親は彼女がためらふのを見ると、荒熊のやうに唸うなり出した。 「はい、ではあなた、どうかこちらへ。」 葦原醜男はもう一度、叮嚀に素戔嗚へ礼をすると、須世理姫の後を追つて、いそいそと大広間を出て行つた。
　四
　大広間の外へ出ると、須世理姫は肩にかけた領巾ひれを取つて、葦原醜男の手に渡しながら囁くやうにかう云つた。 「蜂の室へ御はひりになつたら、これを三遍御振りなさいまし。さうすると蜂が刺しませんから。」 葦原醜男は何の事だか、相手の言葉がのみこめなかつた。が、問ひ返す暇もなく、須世理姫は小さな扉を開いて、室の中へ彼を案内した。 室の中はもうまつ暗であつた。葦原醜男は其処へはひると、手さぐりに彼女を捉へようとした。が、手は僅に彼女の髪へ、指の先が触れたばかりであつた。さうしてその次の瞬間には、慌あわただしく扉を閉ぢる音が聞えた。 彼は領巾ひれをたまさぐりながら、茫然ばうぜんと室の中に佇たたずんでゐた。すると眼が慣れたせゐか、だんだんあたりが思つたより、薄明く見えるやうになつた。 その薄明りに透すかして見ると、室の天井からは幾つとなく、大樽程の蜂の巣が下つてゐた。しかもその又巣のまはりには、彼の腰に下げた高麗剣より、更に一かさ大きい蜂が、何匹も悠々と這ひまはつてゐた。 彼は思はず身を飜ひるがへして、扉の方へ飛んで行つた。が、いくら推おしても引いても、扉は開きさうな気色けしきさへなかつた。のみならずその時一匹の蜂は、斜に床の上へ舞ひ下ると、鈍い翅音はおとを起しながら、次第に彼の方へ這ひ寄つて来た。 余りの事に度を失つた彼は、まだ蜂が足もとまで来ない内に、倉皇とそれを踏み殺さうとした。しかし蜂は其途端に、一層翅音を高くしながら、彼の頭上へ舞上つた。と同時に多くの蜂も、人のけはひに腹を立てたと見えて、まるで風を迎へた火矢のやうに、ばらばらと彼の上へ落ちかかつて来た。…… 須世理姫は広間へ帰つて来ると、壁に差した松明たいまつへ火をともした。火の光は赤々と、菅畳の上に寝ころんだ素戔嗚の姿を照らし出した。 「確に蜂の室へ入れて来たらうな？」 素戔嗚は眼を娘の顔に注ぎながら、また忌々いまいましさうな声を出した。 「私は御父様の御云ひつけに背そむいた事はございません。」 須世理姫は父親の眼を避けて、広間の隅へ席を占めた。 「さうか？　では勿論これからも、おれの云ひつけは背くまいな？」 素戔嗚のかう云ふ言葉の中には、皮肉な調子が交つてゐた。須世理姫は頸珠を気にしながら、背くとも背かないとも答へなかつた。 「黙つてゐるのは背く気か？」 「いいえ。――御父様はどうしてそんな――」 「背かない気ならば、云ひ渡す事がある。おれはお前があの若者の妻になる事を許さないぞ。素戔嗚の娘は素戔嗚の目がねにかなつた夫を持たねばならぬ。好いか？　これだけの事を忘れるな。」 夜が既に更ふけた後、素戔嗚は鼾いびきをかいてゐたが、須世理姫は独り悄然せうぜんと、広間の窓に倚よりかかりながら、赤い月が音もなく海に沈むのを見守つてゐた。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>作成中</title>
      <link>https://mi-ki-ri.github.io/portfolio-2021/post/test/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Jul 2021 14:32:27 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://mi-ki-ri.github.io/portfolio-2021/post/test/</guid>
      <description>現在、テーマファイルをいじっているところ。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
